川普政府猛批中國 在美華人處境不利

副總統潘斯4日發表演說，高調全面地批判中共，同時也批評中國。他批評北京當局在政治、經濟、軍事、學界和宣傳各方面，企圖影響美國內政，干預美國選舉，「想換掉美國總統」，指責中共利用留美學生學者竊取美國技術。彭博新聞4日也報導，蘋果和亞馬遜等30家科技公司數據中心伺服器，被中國安裝「間諜晶片」，中國因此可透過數據監控和竊取美國技術。蘋果和亞馬遜已否認有這回事。同一天發生兩件事，使美中關係加速惡化，大有「山雨欲來風滿樓」之勢，讓在美華人感到憂慮，擔心是否成為被牽連攻擊的對象。

受影響最大的應是在美的中國留學生。近年中國中產階級興起，出國留學人數大增。今年7月統計顯示，在美國留學的中國學生多達35萬人（博士生占15%，碩士生占32%，學士生占36%，大學以下者占17%），占美國所有外國學生的30%。除了學生，還有不少畢業後留美國工作的人。潘斯演講把矛頭指向中國學生，指責中國政府利用學生做間諜，竊取美國公司商業機密和技術。

政治新聞網站Politico報導，今年8月川普和商界人士聚會時說：「幾乎每一個中國學生都是間諜」。川普和潘斯這些話，直接對在美上學的數十萬中國學生扣上間諜帽子，且孤立起來，成為被校園和社會懷疑和歧視的對象。川普政府下一步是否禁發中國學生進入美國簽證？是否增加中國學生畢業後申請實習（OPT），最終申請長期居留（綠卡）更困難？已引發許多中國人不安。

第二大受影響群體是華人學者、科研人員和科技公司雇員。「百人會」去年發表研究報告顯示，美國亞裔特別是華裔，最容易被以「商業間諜罪」起訴；研究分析1997年至2015年136起亞裔被起訴個案，發現2009年以來，起訴個案比以前增加3倍。近期華裔學者被起訴個案件包括：郗小星案、陳霞芬案和王春在案等，而1999年李文和案最轟動，他是洛薩拉摩斯國家實驗室核武科學家，被起訴59項竊盜和間諜罪，最後全部查無實據，他只承諾1項不當處理資料罪（即與間諜罪無關），此案延至2006年，聯邦政府和5家媒體須償付160萬元給李文和，訴訟才結案。

除了華裔留學生、學者和科技公司雇員，在美華人可能成第三類、也是受影響人數最多的群體。百人會會長吳華揚（曾任柏克萊加州大學海斯汀法學院院長、現任教授）說，美中關係惡化使在美每一個華人都受影響；華裔無論從中港台或其他地方來美，或在美國出生，甚至在美國住了兩三代，仍擺脫不了永遠會被問到：「你到底從哪裡來的？」主流社會永遠認為華裔是外國人，永遠都想知道華裔到底站在那一邊。

丕優研究中心今年5、6月調查發現，每十個美國人中，只有四個人對「中國」有好感（favorable），美國人對中國的負面態度可想而知。這項調查進行時，美中貿易戰還沒有真正開打（7月6日起美國向中國產品第一輪徵稅生效），那時川普、潘斯也沒有高調批判中國，如果丕優現在做調查，對中國沒有好感的美國人比例可能更高，更多美國人可能被川普和潘斯的言論煽動，認定中國是美國的對手，甚至敵人。

川普政府批中國是否加劇？批中言論會持續多久？一，川普、潘斯批中國顯然與美中貿易戰有關，貿易戰暫時沒有解決跡象，川普正採取措施逼北京讓步，但北京已一再揚言，絕不向川普的「單邊霸凌行為」低頭。貿易戰解決不了，川普政府批中國，連帶使中國學生和華人受牽累的現象可能持續惡化。

二，川普批中國也與期中選舉有關，潘斯在距投票僅一個月前批中國，煽動川普支持者的意圖明顯。11月6日投票前，這類言論不會停止。至於後續發展要看選舉結果而定，如果共和黨失去國會控制權（可能只失去眾院），還要看民主黨在國會能發動多少力量反川普，也要看美國商界反對川普貿易政策的力量有多大。

長期來說，美國仍是移民國家，移民為美國注入人才和活力，開放和多元化仍是主流發展方向，川普的「美國優先」和貿易政策，不可能成為美國長期政策，最多只在他任內維持下去；北京對美中關係比對貿易戰更重視，為了改善兩國關係，北京可能不得不淡化中美對立，尋求與美國達成貿易協議。

作者打手扮中立

罪無可恕
即時槍決

十個九個美藉華人都係spy/親中撚，移民去美國把撚咩班人

主流社會永遠認為華裔是外國人，永遠都想知道華裔到底站在那一邊。
明明就係班撚屌移民幾十年都仲係度日日高呼中國心中國人
去到邊都整個唐人街
然後一冇著數就屌鳩人排斥你地

廣東人被華人累死

中国人代表全部華人？

排華

//更多美國人可能被川普和潘斯的言論煽動//
//川普政府批中國，連帶使中國學生和華人受牽累的現象可能持續惡化。//

垃圾打手
扮哂中立

排中法案

排支

連登仔仲係咁話要移民

死仆街支那

班友日日住美國叫中國萬歲
宜家得償所願回歸祖國吧
我們都是中國人

講到底，班撚屌不忠於美國，唔當自己係美國人。人地問你係咩人，大可大聲講「 I am 亞咩利勤，忽腰」

扣你老母子咩

比班陷家剷累鳩死

依家静撚左

Yahoo新聞
此post已完

最後好似少左一句喎？

支那或成⋯⋯

認命啦
咁多年以為唔使還
搞學會滲透玩得咁過癮

講過好多次
今鑊真係血源詛咒

氦氣好快賣斷市

支那確係想人咁諗, 血濃於水呀嘛
宜家求仁得仁喇